\documentclass[10pt, paperwidth=381mm, paperheight=286mm]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{pdfpcnotes}
\usepackage{pgfpages}
% \setbeameroption{show notes on second screen=bottom} %

%% ------------------------------------------------------------ %%
%% theme PACKAGES
%% ------------------------------------------------------------ %%
\usetheme[progressbar=frametitle]{metropolis}

\usepackage{booktabs}
\usepackage[scale=2]{ccicons}

\usepackage{pgfplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}

\usepackage{xspace}
\newcommand{\themename}{\textbf{\textsc{metropolis}}\xspace}


%% -- Theme colors
\definecolor{mydarkblue}{HTML}{113ead} % colors
\definecolor{mylightblue}{HTML}{90a9e9} % colors
\definecolor{myorange}{HTML}{ff5600} % colors
\definecolor{mygreen}{HTML}{6ac259} % colors

\setbeamercolor{palette primary}{use=structure,fg=white, bg=mydarkblue}

% Check and cross symbols
\usepackage{pifont}% http://ctan.org/pkg/pifont
\newcommand{\cmark}{\ding{51}}%
\newcommand{\xmark}{\ding{55}}%
\newcommand{\ccmark}{\textcolor{mygreen}{\cmark}}%
\newcommand{\cxmark}{\textcolor{myorange}{\xmark}}%
\newcommand{\csmark}{\textcolor{mylightblue}{$\thicksim$}}%

\newcommand{\cerror}[0]{\textcolor{myorange}{\textbf{\texttt{error}}}}
\newcommand{\cassert}[0]{\textcolor{myorange}{\textbf{\texttt{assert}}}}

%% ------------------------------------------------------------ %%
%% RESSOURCES
%% ------------------------------------------------------------ %%
\usepackage{mylisting}
% Images
\graphicspath{{./img/}}
% Tikz
\newcommand{\inputikz}[1]{\input{./tikz/#1}}
% Listing
\newcommand{\inputlisting}[1]{\input{./listing/#1}}
% Figure
\newcommand{\inputfigure}[1]{\input{./figures/#1}}

%% ------------------------------------------------------------ %%
%% CUSTOM PACKAGES
%% ------------------------------------------------------------ %%
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{xcolor}

%% --- Math
\usepackage{amsmath}                        % Define math environments
\usepackage{amssymb}                        % Special math symbols
\usepackage{amsthm}                         % Special theorem formatting
\usepackage{tikz} \usetikzlibrary{calc,positioning,arrows,automata}
\usetikzlibrary{shapes.multipart,chains}
\tikzset{every picture/.append style={scale=0.8}}

% Different tree drawing packages
\usepackage{qtree}
\usepackage{forest}
\usepackage[tikz]{bclogo}

%% ------------------------------------------------------------ %%
%% MACROS
%% ------------------------------------------------------------ %%
\newcommand{\todo}[1]{\textcolor{red}{\textbf{ToDo}\ifx&#1&\else ~[\emph{#1} ]~\fi}}
\newcommand{\fixme}[1]{\textcolor{purple}{\textbf{FixMe}\ifx&#1&\else ~[ \emph{#1} ]~\fi}}

%% ------------------------------------------------------------ %%
%% COMMANDS
%% ------------------------------------------------------------ %%
%% PROS AND CONS BULLETS
\newcommand\pro{\item[$+$]}
\newcommand\con{\item[$-$]}
%% NONNUMBERING FOR BACKUP SLIDES %%
\newcommand{\backupbegin}{
   \newcounter{finalframe}
   \setcounter{finalframe}{\value{framenumber}}
}
\newcommand{\backupend}{
   \setcounter{framenumber}{\value{finalframe}}
}

%% ------------------------------------------------------------ %%
%% SOURCES
%% ------------------------------------------------------------ %%
%\addbibresource{../report/tex/biblio.bib}
%\graphicspath{{../report/img/}{../report/models/}}
%\makeatletter
%\providecommand*{\input@path}{}
%\edef\input@path{{../report/img/}\input@path}% prepend
%\makeatother

%% ------------------------------------------------------------ %%
%% HEADER
%% ------------------------------------------------------------ %%
\title{Méthodes formelles, Mais quoi donc est-ce ?}
\subtitle{Pas Sage en Seine 2019}
% \date{\today}
\date{}
\author{Florent Chevrou \& Daniel Lesly-Ann}
% \titlegraphic{\hfill\includegraphics[height=1.5cm]{logo.pdf}}


%% ------------------------------------------------------------ %%
%% DOCUMENT
%% ------------------------------------------------------------ %%
\begin{document}

\setcounter{framenumber}{46} % to be consistent with Florent
% \maketitle

\section{Vérification de Programme}

\begin{frame}
  \frametitle{Vérification de Programme}
  \centering
  
  Correct par construction ?
  \vspace{1em}
  
  Mais j'ai déjà un programme écrit, qu'est-ce que je peux faire ?
  \vspace{1em}
  
  \emph{Les méthodes formelles ne vous abandonnent pas.}
  
  \note{
    - Florent vous a expliqué comment ajouter des garanties
    dans le processus de construction du programme.\\
    - Moi je vais vous décrire comment, une fois qu'on a le programme,
    on peut obtenir des garanties dessus.
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Test Manuel}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.6\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{test}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \begin{block}{Test Manuel}
        \vspace{1em}
        \begin{itemize}
          \setlength\itemsep{1em}
        \item Trouve des Bugs \ccmark{}
        \item Preuve \cxmark{}
        \item Automatique \cxmark{}
        \end{itemize}    
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
  
  \note{
    - Une première manière de vérifier un programme, c'est de le tester. C'est la manière la plus répandue.\\
    - On exécute le programme avec une entrée de test et on vérfie que
    la sortie correspond ce qu'on attend. On répète pour un certain
    nombre d'entrées, jusqu'à ce qu'on soit convaincu que le
    programme n'ait pas de bug.\\
    - Cette technique elle peut jamais nous prouver que le programme
    est sûr car il faudrait pour ça tester toutes les
    entrées possibles.\\
    - Un autre problème c'est que l'utilisateur doit fournir les
    entrées et inspecter les sorties à la main à la main, ce qui est un peu contraignant.\\
    - Donc on va voir comment on peut faire mieux.\\
  }
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Vérification de Programme}
  \centering
  \includegraphics[width=.8\linewidth]{specification}
  
  \note{
    - Ce qu'on veut c'est construire un outil automatique qui prendrait:\\
    - Un programme source par exemple du C\\
    - Une spécification. Par exemple l'absence de division par 0
      ou l'absence d'erreur mémoire, ou alors le fait que les données
      confidentielles manipulés par le programme ne doivent pas fuiter
      à un observateur. (e.g. passeports biométrique et message
      d'erreurs permettant d'identifier la nationalité du porteur)...\\
    - Ce qu'on aimerait, c'est avoir un outil de vérification
      auquel on donnerait notre programme C, notre spécification et
      qui nous répondrait ok si le programme respecte la spécification
      ou alors qui nous dirait : non le programme ne respencte pa sla
      spécification et qui nous donnerait un contre exemple.\\
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Outil de Vérification Idéal}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \begin{center}
        \only<1-5>{\includegraphics[scale=.17]{graal}}
        \only<6>{\includegraphics[scale=.17]{nograal}}
      \end{center}
      \end{column}
      \begin{column}{.6\textwidth}
        \centering
        \only<1-5>{\includegraphics[scale=.3]{rice_full}}
        \only<6>{\includegraphics[scale=.3]{rice_none}}
        \begin{overlayarea}{\linewidth}{5\baselineskip}
          \only<1>{
            \centering
            \vspace{1em}
            \textbf{Correct :}
            \vspace{.5em}

            \includegraphics[scale=.3]{correct1}%
          }
          \only<2>{
            \centering
            \vspace{1em}
            \textbf{Correct :}
            \vspace{.5em}

            \includegraphics[scale=.3]{correct2}
          }
          \only<3>{
            \centering
            \vspace{1em}
            \textbf{Précis :}
            \vspace{.5em}

            \includegraphics[scale=.3]{precise1}%
          }
          \only<4>{
            \centering
            \vspace{1em}
            \textbf{Précis :}
            \vspace{.5em}

            \includegraphics[scale=.3]{precise2}
          }
          \only<5>{\begin{block}{Automatique :}
              \centering
              \vspace{-1em}
              \includegraphics[scale=.15]{holliday}
            \end{block}
          }
          \only<6>{
            \vspace{1em}
            \begin{block}{Théorème de Rice (1953)}
              \vspace{.5em}
              Impossible de construire un tel outil.
            \end{block}}
        \end{overlayarea}
    \end{column}
  \end{columns}
  
  \note{
    - Un outil de vérification idéal serait\\
    - Correct: S'il nous dit qu'il n'y a pas de bug alors il n'y a
    vraiment pas de bug. Il n'a pas le droit de ne tromper et de
    répondre que le programme est sûr.
    Correction = capacité à prouver un programme\\
    - Précis: Si l'outil répond qu'il y a un bug alors il y a
    effectivement un bug dans le programme. Il n'a pas le droit de se
    tromper et de répondre qu'il
    y a un bug. (Fausse alarme) Précision = capacité a trouver des bugs.\\
    - Automatique: on a rien d'autre à faire que d'appuyer sur un
    bouton et l'outil doit savoir nous répondre en un temp raisonnable.\\
    - Malheureusement il a été prouvé qu'un tel outil ne peut pas
    exister.\\
    - On va devoir abandonner correction, ou précision ou automatisation.\\
    - Mais on peut tout de même dire des choses intéressantes sur le
    programmes et c'est ce dont je vais vous parler tout de
    suite.\\
  }
\end{frame}

\section{Génération de Tests Automatique}
% \begin{frame}
%   \frametitle{Test Unitaire}
%   \begin{columns}
%     \begin{column}{.6\textwidth}
%       \begin{center}
%         \includegraphics[width=.8\textwidth]{unit_test}
%       \end{center}
%     \end{column}
%     \begin{column}{.3\textwidth}
%       \begin{block}{Test Unitaires}
%         \begin{itemize}
%         \item Correct \cxmark{}
%         \item Précis \ccmark{}
%         \item Automatique \csmark{}
%         \end{itemize}    
%       \end{block}
%     \end{column}
%   \end{columns}
%
%   \note{
%     \begin{itemize}
%     \item Il y a moyen d'automatiser un peu le processus en écrivant des tests unitaires.
%     \item L'utilisateur va fournir des entrées de test et les sorties escomptées.
%     \item Les tests vont être lancés et vérifiés automatiquement et
%       quand un test échoue, l'outil rapporte l'erreur.
%     \item L'avantage c'est que les tests peuvent être rélancés autant
%       de fois qu'on veut et c'est un bon moyen de s'assurer qu'on ne
%       casse pas tout quand on change quelque chose.
%     \end{itemize}
%   }
% \end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Test Générés Automatiquement}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.6\textwidth}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.85\textwidth]{auto_test}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.85\textwidth]{rice_no_correct}

      \begin{itemize}
      \item Automatique \& Précis
      \item Plus efficace que le test manuel
      \item Pas correct
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{
    - On parlé de test manuel tout à l'heure.\\
    - Une première étape pour avoir plus de garanties en générant
      plus de tests, c'est d'automatiser le génération et la vérification des tests.\\
    - Moins de boulot pour le dévelopeur et plus de garanties
      (plus de chance de trouver des bugs).\\
    - Ça reste précis dans le sens ou un test qui échoue est un vrai bug.\\
    - Par contre ce n'est pas correct car on ne peut pas vérifier
      que le programme est sûr (il faudrait tester l'ensemble des
      entrées possible, ce qui n'est pas faisable).\\
  }
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Fuzzing}
  \begin{columns}
  \begin{column}{.55\textwidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=1\textwidth]{fuzzing}
    \end{center}
  \end{column}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Principe}
        \vspace{1em}
        $\bullet$ Test automatique intensif

        $\bullet$ Entrées générées aléatoirement  
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{
    - Une première technique pour générer des tests
      automatiquement: fuzzing.\\
    - Consiste à fournir en entrée au programme plein de données
      aléatoires, notamment des données inatendues ou invalides pour
      le faire planter.\\
    - On va placer un moniteur qui va regarder l'exécution du
      programme et détecter s'il y a une erreur (exceptions, des
      assertions dans le code ou des fuites mémoires).\\
    - Il existe plusieurs moyens, plus ou moins intelligents de
      générer des entrées pour augmenter les garanties comme par
      exemple s'aider d'une spécification des entrées ou des retours du moniteur.\\
    % \item Mutation: on démarre d'une entrée valide et on la modifie
    %   légèrement pour obtenir à nouveau une entrée valide mais avec un
    %   effet un peu différent sur le programme.
    % \item Génération: les entrées sont générées via une description
    %   (des règles qui régissent la structure de l'entrée).
    % \item Évolutionnaire: génère des entrées en fonction de la réponse
    %   du programme. Par exemple, on peut se servir du retour sur la
    %   couverture de code pour prioritiser des entrées qui vont toucher
    %   des points de code sensibles.
  }
\end{frame}

{
  \setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
  \begin{frame}
    \frametitle{Problème du Fuzzing}
    \begin{columns}
      \begin{column}{0.42\textwidth}
        \centering
        \inputlisting{se1}
      \end{column}
      \begin{column}{0.58\textwidth}
        \centering
        \reflectbox{\rotatebox[origin=c]{0}{\includegraphics[width=1\textwidth]{missed}}}
      \end{column}
    \end{columns}
    
    \note{
      - Le problème avec le fuzzing c'est qu'on a assez peu de
        change de trouver un bug qui a une faible probabilité de se
        déclencher.\\
    }
  \end{frame}
}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Alternative: Exécution Symbolique}

  \vspace{1em}

  \begin{columns}
    \begin{column}{0.42\textwidth}
      \centering
      \inputlisting{se1}
    \end{column}
    \begin{column}{0.58\textwidth}
      
      \centering
      \inputikz{se1}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vspace{1em}
  
  \textbf{Trouver un bug :}
  \begin{center}
    \vspace{-1em}
    % \footnotesize
    \inputikz{find_bug}
  \end{center}
  
  \note{
    Remplacer les entrées concrètes par des symboles\\
    - Représenter chaque variable par une formule\\
    - garde en mémoire le chemin qu'on suit sous forme d'une formule appelée prédicat de chemin\\
    - A chaque cond on duplique l'exécution symbolique pour suivre les 2 branches\\
    - Fin du chemin: résoudre prédicat de chemin avec un solver indépendant\\
    - Générer une entrée concrète qui exerce le chemin\\
    - Ici on veut savoir si l'erreur est possible. On lance
    l'exécution symbolique jusqu'à atteindre l'erreur. On a donc
    généré une formule F qui représente le cehmin pour accéder à l'
    erreur et on a plus qu'à donner la formule au solver. Si l'erreur
    est faisable comme ici, il nous répond en générant une entrée. Par exemple 6 * 8\\
    - Bonne méthode pour générer des tests qui exercent des chemins
    difficiles d'accès et trouver des bugs complexes. \\
    - Répéter sur un grand nombre de chemins on fait du test
    intensif. Très utilisé pour les vérifier des propriétés dans des
    gros programmes. }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Récap: Recherche de Bugs}

  \vspace{.5em}

  \centering
  \includegraphics[width=.3\textwidth]{rice_no_correct}

  
  % \textbf{Test}
  % \(\begin{cases}
  %   \text{Précis: \ccmark{}}\\
  %   \text{Correct: \cxmark{}}\\
  %   \text{Automatique:}
  %   \begin{cases}
  %     \text{\textbf{Test manuel}: \cxmark{}}\\
  %     \text{\textbf{Test unitaire}: \csmark{}}\\
  %     \text{\textbf{Test automatique}: \ccmark{}}        
  %   \end{cases}
  % \end{cases}\)

  \vspace{.5em}

  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Fuzzing}
        \begin{itemize}
        \item Génère plein d'entrées rapidement
        \item Peut manquer des chemins compliqués
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}

    \begin{column}{.45\textwidth}
      \begin{block}{Exécution Symbolique}
        \begin{itemize}
        \item Meilleure couverture des chemins compliqués
        \item Pas aussi rapide que le fuzzing
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
  
  \begin{center}
    \emph{On peut combiner les deux pour plus d'efficacité}  
  \end{center}

  \note{
    - On peut automatiser la génération des tests.\\
    - [blabla]\\
    - Par contre on peut pas prouver comme ça que le programme est sûr
    parce que on peut pas tester toutes les entrées du programme.
  }
\end{frame}

\section{Vérification Symbolique et Preuve de Théorème}

\begin{frame}
  \frametitle{Vérification Symbolique}

  \begin{center}
    \only<1>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{tree1}}%
    \only<2>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{tree2}}%
    \only<3>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{tree3}}%
    \only<4>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{tree4}}%
    \only<5>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{tree_final}}
  \end{center}
  
  \note{
  - On a vu que l'exécution symbolique peut être utilisée pour
    créer une formule mathématique du programme.\\
  - Ce qu'on peut faire, c'est utiliser cette représentation
    mathématique pour prouver le programme.\\
  - En gros on va explorer tous les états possibles du programme
    et on va vérifier qu'il ne mênent à aucun bug.\\
  - [...]\\
  - Enfin, quand on a vérifié tous les états, alors on a la
    preuve que le programme est sûr.\\
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Problème: Programmes Trop Complexes}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.4\textwidth}
    \only<1>{\includegraphics[width=1\textwidth]{infinite_tree}}
    \end{column}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \begin{block}{Cas difficiles}
        \vspace{1em}
        \begin{itemize}
          \setlength\itemsep{1em}
        \item Boucles non bornées
        \item Fonctions récursives
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{%
    - Le problème c'est que cette technique ne marche que pour les
    petits programmes. En général les programmes sont trop complexes,
    on a beaucoup trop d'états à vérifier pour pouvoir le faire dans un
    temps raisonnable. Voire, on a un nombre infini d'états.\\
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Solution: Abstraire des Parties de Programme avec des Théorèmes}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.6\textwidth}
    \only<1>{\includegraphics[width=1\textwidth]{abstracted_tree_puzzle}}
    \end{column}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \begin{block}{On doit prouver}
        \vspace{1em}
        \begin{itemize}
          \setlength\itemsep{1em}
        \item Précondition
        \item Transition pré/post
        \end{itemize}
      \end{block}
      \vspace{1em}
        \centering
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{rice_no_auto}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{%
    - Comme solution, on peut abstraire certaines parties du programme
    par leur théorème\\
    - On représente une fonction (ou un bout de code) par:\\
    1. une préconditon (qui définit quand est-ce qu'on a le droit
    d'utiliser la fonction)\\
    2. Une post-condition qui définit l'état du programme à la fin de la fonction.

    Enfin on doit prouver soit manuellement soit avec un l'aide d'une machine:\\
    - Qu'on puet insérer notre abstration dans le programme (Que la
    précondition est respectée)\\
    - Que la transition pré/post-condition est bonne. C'est à dire que
    si on exécute la fonction en vert avec sa précondition respectée,
    alors la post-condition est nécessairement vrai.

    Par contre cette couteuse car on doit définir les conditions à la
    main et faire certaines preuves à la main.
  }
\end{frame}

\section{Preuve Automatique de Programme}
\note{Voyons maintenant une technique pour pouvoir donner des
  garanties très fortes automatiquement.}

\begin{frame}
  \frametitle{Interprétation Abstraite}
  \begin{columns}
    \metroset{block=fill}
    \begin{column}{.67\textwidth}
      \begin{block}{But}
        Surapproximation du programme pour la preuve
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{.38\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.6\textwidth]{rice_no_precise}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vspace{1em}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.4\textwidth}
      \begin{center}
        \only<1>{\includegraphics[width=.75\textwidth]{sound_ai1}}
        \only<2>{\includegraphics[width=.75\textwidth]{sound_ai2}}
        \only<3>{\includegraphics[width=.75\textwidth]{sound_ai3}}

        \vspace{1em}
        \only<2-3>{\ccmark{}(A) $\implies$ \ccmark{}(P)}
      \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{center}
        \only<1>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{bugged_ai1}}
        \only<2>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{bugged_ai2}}
        \only<3>{\includegraphics[width=.9\textwidth]{bugged_ai3}}

        \vspace{1em}
        \only<3>{\cxmark{}(A) $\implies$ ?(P)}
      \end{center}
    \end{column}
  \end{columns}

  \note{%
    - Le but de l'interprétation est de prouver que le programme
    est sûr en vérifiant une sur-approximation (plus simple) du programme.\\
    - On construit une approximation A du programme P en s'assurant
    que tous les comportements de P sont inclus dans A (P ne dépasse pas de A).\\
    - Ensuite, si on arrive à prouver que A est sûr (qu'il en contient
    aucun bug), alors on a prouvé que P est sûr.\\
    - Par contre si on trouve un bug dans A, on a deux cas de figures\\
    - Soit le bug de A est aussi un bug de P\\
    - Soit le bug de A n'est pas un vrai bug de P et on a une fausse alarme.\\
    - L'interprétation abstraite est automatique et permet de vérifier
    de gros programmes grâce à l'approximation. Elle est correcte dans
    le sens ou si elle répond qu'un programme est sûr alors il est
    vraiment sûr. Par contre elle n'est pas précise car elle peut
    déclencher des fausses alarmes.\\
    - Le challenge c'est d'essayer de trouver une sur-approximation la
    plus précise possible pour éviter les fausses alarmes.\\

  }
\end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{Exemple: Domaine des Intervalles}
%   \centering
  
%   \textbf{Principe}: Chaque variable est approximée par un intervalle.

%   \inputikz{interval}

%   \textbf{Problem}: Surapproximation après l'union des deux branches.
  
% \end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemple: Intervalles}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \inputlisting{interval_bug}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \only<1>{
        \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
          \node at (3,3.5) {\textbf{Exécutions concrètes}};
          % 
          \node at (.7,2) {\texttt{x} :};
          \node at (3.7,2) {\includegraphics[width=4cm]{interval_c1}};
          % 
          \node at (.7,1) {\texttt{y} :};
          \node at (3.7,1) {\includegraphics[width=4cm]{interval_c1}};
          % 
          \node at (.7,-1.3) {\texttt{z} :};
          \node at (3.7,-1.5) {\includegraphics[width=4cm]{interval_cz}};
        \end{tikzpicture}}
      \only<2-3>{
        \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
          \node at (3,3.5) {\textbf{Représentation Abstraite}};
          % 
          \node at (.7,2) {\texttt{x} :};
          \node at (3.7,2) {\includegraphics[width=4cm]{interval_a1}};
          % 
          \node at (.7,1) {\texttt{y} :};
          \node at (3.7,1) {\includegraphics[width=4cm]{interval_a1}};
          % 
          \node at (.7,-1.3) {\texttt{z} :};
          \node at (3.7,-1.5) {\includegraphics[width=4cm]{interval_az}};
        \end{tikzpicture}}
    \end{column}
  \end{columns}

  \only<3>{
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
      \node at (6,.7) {\includegraphics[width=3cm]{fail}};
    \end{tikzpicture}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemple: Prouver l'Absence de Division par 0}
  \vspace{2em}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \inputlisting{interval_proof}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}

      \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
        \node at (1.5,4) {\textbf{Intervalles}};
        % 
        \node at (.7,3) {\texttt{x} :};
        \node at (3.7,3) {\includegraphics[width=4cm]{interval_a1}};
        % 
        \node at (.7,2) {\texttt{y} :};
        \node at (3.7,2) {\includegraphics[width=4cm]{interval_a1}};
        % 
        \node at (.7,.5) {\texttt{z} :};
        \node at (3.7,.5) {\includegraphics[width=4cm]{interval_az0}};
        % 
        \node at (.7,-.7) {\texttt{z} :};
        \node at (3.7,-.7) {\includegraphics[width=4cm]{interval_az1}};
        % 
        \node at (.7,-2.3) {\texttt{z} :};
        \node at (3.7,-2.5) {\includegraphics[width=4cm]{interval_az2}};
      \end{tikzpicture}
    \end{column}    
  \end{columns}
  
  \only<2>{
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
      \node at (5.5,.7) {\includegraphics[width=3cm]{pass}};
    \end{tikzpicture}
  }
\end{frame}

% \begin{frame}
%   \frametitle{Exemple: Fausse Alarme 1}
%   \begin{columns}
%     \begin{column}{.78\textwidth}
%       \inputlisting{interval_fa1}
%     \end{column}
%   \end{columns}
  
%   \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
%     \node at (12,.7) {\includegraphics[width=3cm]{fail}};
%   \end{tikzpicture}
%   %
%   \begin{center}
%     \emph{Le programme est sûr mais on ne peut pas le prouver :(}
%   \end{center}
% \end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemple: Fausse Alarme}
  \vspace{2em}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.45\textwidth}
      \inputlisting{interval_fa2}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}

      \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
        \node at (1.5,4) {\textbf{Intervalles}};
        % 
        \node at (.7,3) {\texttt{x} :};
        \node at (3.7,3) {\includegraphics[width=4cm]{interval_a1}};
        % 
        \node at (.7,2) {\texttt{y} :};
        \node at (3.7,2) {\includegraphics[width=4cm]{interval_a1}};
        % 
        \node at (.7,.5) {\texttt{z} :};
        \node at (3.7,.5) {\includegraphics[width=4cm]{interval_az0}};
        % 
        \node at (.7,-.7) {\texttt{z} :};
        \node at (3.7,-.7) {\includegraphics[width=4cm]{interval_fa1}};
        % 
        \node at (.7,-2.3) {\texttt{z} :};
        \only<1>{\node at (3.7,-2.5) {\includegraphics[width=4cm]{interval_fa2c}};}
        \only<2>{\node at (3.7,-2.5) {\includegraphics[width=4cm]{interval_fa2}};}
      \end{tikzpicture}
    \end{column}
  \end{columns}
  
  \only<2>{
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
      \node at (5.5,.7) {\includegraphics[width=3cm]{fail}};
    \end{tikzpicture}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Conclusion}

  \begin{block}{Approche correcte par construction}
    \vspace{.5em}
    Raisonner sur des modèles pour construire des systèmes plus sûrs.
  \end{block}
  \vspace{1em}

  \textbf{Vérification de Programme}
  \vspace{1em}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      Test Automatique\\
      (Fuzzing et Ex. Sym.)
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      Vérification Symbolique\\
      et Preuve de Théorème
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      Interprétation Abstraite\\
    \end{column}
  \end{columns}
  \vspace{-1em}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.6\textwidth]{rice_no_correct}
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      \vspace{2em}
      
      \includegraphics[width=.6\textwidth]{rice_no_auto}
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.6\textwidth]{rice_no_precise}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Méthodes Formelles: De quoi on n'a pas parlé}
  \begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1em}
  \item Démontration automatique de théorèmes
  \item Des systèmes de types
  \item De la programmation par contraintes
  \item De la compilation certifiée...
  \end{itemize}

  \note{
    Bien sûr, la liste n'est pas exhaustive.\\
    Plein d'autres choses qu'on peut faire avec les méthodes formelles
    et dont on a pas eu le temps de parler.

    - Comment prouver automatiquement des théorèmes.\\
    - Des systèmes de types qui permettent de donner des garanties
      plus ou moins fortes la compilation. On peut par exemple penser
      au langage Rust, langage fortement typé qui garantit la sureté
      mémoire (pas de buffer overflow, pas de déréférencement de
      pointeurs nuls, etc.) et l'abscence de data race (deux processus
      concurrents qui accédèraient à la même variable).\\
    - De la programmation par contrainte: l'utilisateur décrit un
      problème sous forme de contraintes et l'exécution du programme
      donne une résolution possible du sytème de contrainte. (programmation déclarative)
  }
\end{frame}

{
  \setbeamercolor{background canvas}{bg=white}
  \begin{frame}
    \frametitle{Quelques outils}

    \vspace{-1em}
    
    \textbf{Fuzzing / Exécution Symbolique}: AFL,

    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
      \node at (10,1) {\includegraphics[width=2cm]{klee}};
    \end{tikzpicture}

    \vspace{.5em}
    
    \textbf{Preuve de Théorèmes}:
    
    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
      \node at (9,1) {Why3};
      \node at (11,0.5) {\includegraphics[width=1.5cm]{logo_why3}};
      \node at (5,-.8) {\includegraphics[width=5cm]{dafny-banner}};
    \end{tikzpicture}

    \vspace{4em}
    
    \textbf{Interprétation Abstraite}

    \begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
      \node at (3,-.6) {\includegraphics[width=4cm]{Logo_AbsInt}};
      \node at (4,0) {Astrée (AbsInt)};
      \node at (11,1) {\includegraphics[width=4cm]{framac}};
      \node at (10,-.8) {\includegraphics[width=4cm]{verasco}};
    \end{tikzpicture}

    
    \note{Pour ceux qui sont intéressés, on a donné quelques outils dans les
      slides, vous pouvez aller y jeter un oeil.}
    \note{Dafny programming language with a program verifier}

  \end{frame}
}

\begin{frame}
  \frametitle{Remerciements}
  \begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1em}
  \item Julien G. pour son aide pour les slides
  \item Olivier N. et Dara L. pour leur implication dans le projet
  \item Olivier D. pour son aide sur quelques schémas
  \item À tous ceux qui ont donné des retours (David~B.,  Valentin~P., Julien~S., ...)
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Questions}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.8\linewidth]{questions}

    \emph{Thank you for your attention.}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Conclusion}

  \begin{block}{Approche correcte par construction}
    \vspace{.5em}
    Raisonner sur des modèles pour construire des systèmes plus sûrs.
  \end{block}
  \vspace{1em}

  \textbf{Vérification de Programme}
  \vspace{1em}
  
  \begin{columns}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      Test Automatique\\
      (Fuzzing et Ex. Sym.)
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      Vérification Symbolique\\
      et Preuve de Théorème
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      Interprétation Abstraite\\
    \end{column}
  \end{columns}
  \vspace{-1em}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.6\textwidth]{rice_no_correct}
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      \vspace{2em}
      
      \includegraphics[width=.6\textwidth]{rice_no_auto}
    \end{column}
    \begin{column}{.33\textwidth}
      \centering
      \includegraphics[width=.6\textwidth]{rice_no_precise}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
